[Ueno_View_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ueno_View_2015.jpg "fig:Ueno_View_2015.jpg")
[Ueno_Chuo_Dori_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ueno_Chuo_Dori_2015.jpg "fig:Ueno_Chuo_Dori_2015.jpg")

[Ameyoko_year_end_20061230.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ameyoko_year_end_20061230.jpg "fig:Ameyoko_year_end_20061230.jpg")採購盛況\]\]
**上野**（）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[台東區町名](../Page/台東區.md "wikilink")。[郵遞區號](../Page/郵遞區號.md "wikilink")110-0005。現行行政地名為上野一丁目至上野七丁目。2013年8月1日為止的人口為3,537人\[1\]。

在上野站及御徒町站之間的區域，有著名的商店街「[阿美橫丁](../Page/阿美橫丁.md "wikilink")」（），是一座位於[山手線高架鐵路下方的大型](../Page/山手線.md "wikilink")[市集](../Page/市場.md "wikilink")。一些店舖售賣傳統商品、食品、也有軍用品店等特色店舖。在上野設有分店的[百貨公司有](../Page/百貨公司.md "wikilink")[松坂屋及](../Page/松坂屋.md "wikilink")[丸井](../Page/丸井.md "wikilink")。

## 地名的由來

「上野」地名的由來有諸多說法。一說是[藤堂高虎因此地地形近似於本據地](../Page/藤堂高虎.md "wikilink")[伊賀](../Page/伊賀國.md "wikilink")[上野](../Page/上野市.md "wikilink")（いがうえの）而命名為「上野」。但是根據，這說法是錯誤的。另一說是[小野篁在](../Page/小野篁.md "wikilink")[上野國](../Page/上野國.md "wikilink")（こうずけのくに。現在的[群馬縣](../Page/群馬縣.md "wikilink")）任務結束後返回[京途中](../Page/京都.md "wikilink")，在此地建館，地方人士將此館稱為「上野殿」，後延伸為地名。

## 地理

本區是上野恩賜公園中上野山往[北區方向延伸之上野台地](../Page/北區_\(東京都\).md "wikilink")（[武藏野台地分支](../Page/武藏野台地.md "wikilink")）前端。屬。實際上是台地的上野山標高20公尺，上野街區從上野山往東邊與南邊發展。上野台地西方的[東京大學是](../Page/東京大學.md "wikilink")[文京區的](../Page/文京區.md "wikilink")[本鄉台地](../Page/本鄉_\(文京區\).md "wikilink")，上野公園西南部的[不忍池是流經兩台地間谷地](../Page/不忍池.md "wikilink")（[谷中](../Page/谷中_\(台東區\).md "wikilink")、[根津](../Page/根津.md "wikilink")）的（藍染川）所形成的自然水池。現在的谷田川已消失於地表，不忍池面積正逐漸縮小。

### 廣域地名

以[上野站為中心的地域](../Page/上野站.md "wikilink")，與[淺草組成](../Page/淺草.md "wikilink")。
上野地區包括台東區上野、北上野、東上野、上野公園等。上野建有日本第一個公園[上野公園](../Page/上野公園.md "wikilink")，商店街及繁華地區。

## 歷史

### 日本戰國時代

《小田原眾所領役帳》中已有**江戶上野**的記述，為北條家的領地。

### 江戶時代

上野山在[戰國時代稱為](../Page/戰國時代_\(日本\).md "wikilink")**忍岡**（しのぶのおか），是當時[江戶人口稀少的地區](../Page/江戶.md "wikilink")。

1603年[江戶幕府開府](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，[伊賀國](../Page/伊賀國.md "wikilink")[上野為本據地的](../Page/上野市.md "wikilink")[外樣大名](../Page/外樣大名.md "wikilink")[藤堂高虎在忍岡設置屋敷](../Page/藤堂高虎.md "wikilink")。

後來[德川將軍家的菩提寺](../Page/德川將軍家.md "wikilink")[寬永寺建造於此](../Page/寛永寺.md "wikilink")，[門前町形成](../Page/門前町.md "wikilink")。此時寬永寺附近一帶稱為「上野」。這是因為這裡與的[上野地形相似](../Page/上野市.md "wikilink")。寬永寺因是歷代將軍墓地，在[江戶幕府保護之下而繁榮](../Page/江戶幕府.md "wikilink")。上野寬永寺如同[京都的](../Page/京都.md "wikilink")[延曆寺](../Page/延曆寺.md "wikilink")，是鎮護江戶的[寺院](../Page/寺院.md "wikilink")。

[明曆大火後](../Page/明曆大火.md "wikilink")，上野設置。當時的上野廣小路在現在的上野站附近，現在的廣小路在江戶時代稱為「下谷廣小路」。

### 明治時代以後

[View_of_Ueno_in_1930s.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:View_of_Ueno_in_1930s.jpg "fig:View_of_Ueno_in_1930s.jpg")
1868年，新政府軍與[彰義隊間的](../Page/彰義隊.md "wikilink")[上野戰爭導致寬永寺的燒毀](../Page/上野戰爭.md "wikilink")，舊址後來成為上野公園。之後，[東京市](../Page/東京市.md "wikilink")15區6郡制之下，上野公園與門前町編入。

1883年[上野站開業後](../Page/上野站.md "wikilink")，上野站為[東北本線的始發站](../Page/東北本線.md "wikilink")，擔任東京北方的玄關口。1947年[東京都再編為](../Page/東京都.md "wikilink")23區，下谷區與合併為台東區。

## 交通

[Ueno_Station_Main_Building.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ueno_Station_Main_Building.jpg "fig:Ueno_Station_Main_Building.jpg")

  - 鐵路
      - [上野站](../Page/上野站.md "wikilink")－[東北](../Page/東北新幹線.md "wikilink")・[上越新幹線](../Page/上越新幹線.md "wikilink")、[山手線](../Page/JR山手線.md "wikilink")、[東北本線](../Page/東北本線.md "wikilink")、[常磐線](../Page/常磐線.md "wikilink")、[東京地下鐵銀座線](../Page/東京地下鐵銀座線.md "wikilink")、[日比谷線](../Page/東京地下鐵日比谷線.md "wikilink")
      - [京成上野站](../Page/京成上野站.md "wikilink")－[京成本線](../Page/京成本線.md "wikilink")（車站所在地在[上野公園](../Page/上野恩賜公園#上野公園（町名）.md "wikilink")）
      - [御徒町站](../Page/御徒町站.md "wikilink")－[山手線](../Page/JR山手線.md "wikilink")、[京濱東北線](../Page/京濱東北線.md "wikilink")
      - [上野廣小路站](../Page/上野廣小路站.md "wikilink")－[東京地下鐵銀座線](../Page/東京地下鐵銀座線.md "wikilink")
      - [上野御徒町站](../Page/上野御徒町站.md "wikilink")－[都營大江戶線](../Page/都營大江戶線.md "wikilink")
  - 道路
      - [昭和通](../Page/昭和通_\(東京\).md "wikilink")（[國道4號](../Page/國道4號_\(日本\).md "wikilink")、[日光街道](../Page/日光街道.md "wikilink")）
      - [春日通](../Page/春日通.md "wikilink")（東京都道453號本鄉龜戶線）
      - [中央通](../Page/中央通_\(東京\).md "wikilink")（東京都道437號秋葉原雜司谷線）
      - [不忍通](../Page/不忍通.md "wikilink")（東京都道437號秋葉原雜司谷線）
      - [淺草通](../Page/淺草通.md "wikilink")（東京都道463號上野月島線）
      - [首都高速道路](../Page/首都高速道路.md "wikilink")1號上野線

## 景點

[Ueno_Shinobazu_No_Ike_201506.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ueno_Shinobazu_No_Ike_201506.jpg "fig:Ueno_Shinobazu_No_Ike_201506.jpg")\]\]
[Tokyo_National_Museum,_Honkan_2010.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyo_National_Museum,_Honkan_2010.jpg "fig:Tokyo_National_Museum,_Honkan_2010.jpg")

  - [上野恩賜公園](../Page/上野恩賜公園.md "wikilink")

      - [不忍池](../Page/不忍池.md "wikilink")、不忍池弁天堂

      - [上野動物園](../Page/上野動物園.md "wikilink")

      - [東京國立博物館](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")

      - [國立科學博物館](../Page/國立科學博物館.md "wikilink")

      - [國立西洋美術館](../Page/國立西洋美術館.md "wikilink")

      - [東京都美術館](../Page/東京都美術館.md "wikilink")

      - [上野之森美術館](../Page/上野之森美術館.md "wikilink")

      - [東京藝術大學](../Page/東京藝術大學.md "wikilink")

      -
      - [國際兒童圖書館](../Page/國際兒童圖書館.md "wikilink")

  -
  - [寬永寺](../Page/寛永寺.md "wikilink")

  -
  - 阿美橫（[阿美橫丁](../Page/阿美橫丁.md "wikilink")）－上野站到御徒町站的商業街。

  - （キムチ橫丁）－[東上野的](../Page/東上野.md "wikilink")[韓國城](../Page/韓國城.md "wikilink")。

  - 仲町通－[歡樂街](../Page/紅燈區.md "wikilink")。上野站與[東京大學之間](../Page/東京大學.md "wikilink")。靠近[上野廣小路站](../Page/上野廣小路站.md "wikilink")

  - [松坂屋上野店](../Page/松坂屋.md "wikilink")

  -
### 商業設施

  - [丸井城上野](../Page/丸井.md "wikilink")

  - [友都八喜上野店](../Page/友都八喜.md "wikilink")

  - [松坂屋](../Page/松坂屋.md "wikilink")

  -
  - （赤札堂）

### 電影院

  -
  - 上野大倉劇場（上野オークラ劇場）

### 上野恩賜公園

上野公園內有[上野動物園](../Page/上野動物園.md "wikilink")、[國際兒童圖書館](../Page/國際兒童圖書館.md "wikilink")、[東京國立博物館](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")、[國立科學博物館](../Page/國立科學博物館.md "wikilink")、[國立西洋美術館](../Page/國立西洋美術館.md "wikilink")、[東京都美術館](../Page/東京都美術館.md "wikilink")、等文化設施。上野公園亦是以觀賞[櫻花著名的場所](../Page/櫻花.md "wikilink")，每年春天都吸引不少人前來賞櫻。

### 同志城

上野、淺草地區是東京地區僅次於新宿二丁目的第二大同志城。戰前的上野公園曾以男妓聞名\[2\]。戰後也曾是雜誌所記載的著名男娼之街<ref>

  - 「飢餓と淪落の生態　上野に拾う職業諸相」『旬刊ニュース』32号（1947年1月1日,角達也、男娼について）
  - 「上野の人々」『実話新聞』(1947年10月28日 - 男娼について）
  - 「ノガミに生くる人々」『アサヒグラフ』（1948年6月2日）
  - 「狩り込み探訪記：男娼も居る上野の夜」『桃色ライフ』(1949年4月25日,関本喜仲)
  - 「上野の森：夜の生態男と女」『探訪読物』(1949年6月1日,牧竜介,男娼について)
  - 「作家と男娼と強盗｣『週刊読売』1953年8月2日（男娼・上野・三島由紀夫について）
  - 「上野駅で街娼手入れ」『読売新聞』(1956年8月24日,男娼について)
  - 「男娼に気をつけろ」『風俗奇譚』（1960年1月）
  - 「上野の森の昼も夜も　禁じられた犯罪・情事のメッカ」『週刊サンケイ』（1960年11月21日,男娼について）
  - 「上野ホモ・ガイド完全レポート:『ホモ生活　上野の24時間』『上野を裸にしてみる・直撃座談会』など」『アドニスボーイNO.8』(1973年,アドニス通信社)
  - 「上野の森で」『性生活報告』(1990年11月,HM生,男娼の森・男娼について）等。</ref>。

現在[上野站入谷口附近的](../Page/上野站.md "wikilink")**上野7丁目**與**東上野3、4、5丁目**是同志酒吧聚集地。根據2013年1月的《Gclick》，此地的同志酒吧就有95間，同志相關店家更達123間\[3\]。其他知名店家有過去以放映同志色情電影聞名、屬的「世界傑作劇場」（2009年休館，2010年重新營業），與參與同志影片製作的同志商店「アテネ上野店」等。

## 備註

[Category:同志村](../Category/同志村.md "wikilink")
[Category:台東區町名](../Category/台東區町名.md "wikilink")
[\*](../Category/上野.md "wikilink")

1.  [住民基本台帳による町丁名別世帯人口数
    平成２５年８月１日現在](http://www.city.taito.lg.jp/index/kitemite/abouttaito/setai/setaisu/setaisu2013.files/B_cho2508.pdf)
2.  「同性愛と同性心中の研究」（1985年.小峰研究所.小峰茂之・南孝夫共著）「同性愛の一類型（男娼）について：戦前の一時期上野公園に屯した男娼群の観察を通して」
3.  「《Gclick》」2013年1月）より。